%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{3}[Encore la loi géométrique]
\begin{enumerate}
		\item Soit $p\in \interoo{0 1}$. Déterminer la fonction de répartition d'une variable aléatoire suivant la loi géométrique de paramètre $p$.
\end{enumerate}
Soient $(p, q)\in \interoo{0 1}^2$, et $X$ et $Y$ deux variables aléatoires indépendantes suivant la loi géométrique de paramètres respectifs $p$ et $q$.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Retrouver rapidement la loi de $\min(X,Y)$, vu dans l'exercice \lienexo{11}.
	\item Déterminer la loi de $\max(X,Y)$.
	\item Déterminer la loi de $X+Y$.
	\item Déterminer la loi de $X-Y$.
	\item En déduire la loi de $|X-Y|$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $X$ suivant une loi géométrique de paramètre $p$. Ainsi, $X(\Omega)=\N*$ et la fonction de répartition de $X$ est donc constante sur tous les intervalles de la forme $\interfo{n n+1}$ avec $n\in \N$. Si $x<1$, $F_X(x) = 0$. Pour tout $x\geq 1$, constatons que 
	\begin{align*}
	F_X(x) &= \PP(X\leq x) = \sum_{k=1}^{[x]} p(1-p)^{k-1}\\
		&= p \frac{1-(1-p)^{[x]}}{1-(1-p)} = 1-(1-p)^{[x]}.	
	\end{align*}
 	Ainsi, \[ \boxed{\forall n\in \N*,\quad F_X(n) = 1-(1-p)^n.}\]
 	\item Tout d'abord, en notant $Z=\min(X,Y)$, $Z(\Omega)=\N*$. Donc $F_Z(x)=0$ pour tout $x<1$. De plus :
 	\begin{align*}
 	\forall x\geq 1,\quad F_Z(x) &= \PP(Z\leq x) = 1-\PP(Z>x) 		\\
 	&= 1- \PP( (X>x)\cap (Y>x))\\
 	&= 1- \PP(X>x)\PP(Y>x) \text{ par indépendance}\\
 	&= 1-(1-\PP(X\leq x))(1-\PP(Y\leq x)) = 1- F_X(x)F_Y(x). 	
 	\end{align*}
	Mais alors
	\begin{align*}
	\forall x\geq 1,\quad F_Z(x) = 1-(1-p)^{[x]} (1-q)^{[x]} = 1- \left((1-p)(1-q)\right)^{[x]}.
	\end{align*}
	La fonction de répartition définissant la loi, on en déduit que 
	\[ \boxed{ \min(X,Y) \suit \mathcal{G}(1- (1-p)(1-q)).}\]
	\item Raisonnons de la même manière. Par définition, en notant $T=\max(X,Y)$, $T(\Omega)=\N*$. Pour $n\geq 1$ :
	\begin{align*}
	  F_T(n) &= \PP(T\leq n) = \PP ( (X\leq n) \cap (Y\leq n))\\
	  	&= \PP(X\leq n)\PP(Y\leq n)\text{ par indépendance}\\
	  	&= F_X(n)F_Y(n).	
	\end{align*}
	Ainsi, pour tout $n\in \N*$ :
	\begin{align*}
	F_T(n) &= (1-(1-p)^{n})(1-(1-q)^{n})
	\end{align*}
	Ainsi, pour $n=1$, $\PP(T=n) = F_T(1)=pq$ et pour tout $n\geq 2$
	\begin{align*}
	\PP(T=n) &= F_T(n) - F_T(n-1)\\
			&= (1-(1-p)^n)(1-(1-q)^n) - (1-(1-p)^{n-1})(1-(1-q)^{n-1})	\\
			&= 1-(1-p)^n-(1-q)^n+(1-p)^n(1-q)^n - (1-(1-p)^{n-1}-(1-q)^{n-1}+(1-p)^{n-1}(1-q)^{n-1})\\
			&= p(1-p)^{n-1}+q(1-q)^{n-1}+(1-p)(1-q)^{n-1}(pq-p-q)
	\end{align*}
	\item Notons $Z=X+Y$. Puisque $X(\Omega)=Y(\Omega)=\N*$, $Z(\Omega)=\ll 2 +\infty\ll$. En appliquant la formule des probabilités totales au système complet d'événements associé à $Y$ :
	\begin{align*}
	\forall n\in \ll 2 +\infty\ll,\quad \PP(Z=n) &= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP( (Y=k)\cap (Z=n)) \\
	&= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP(Y=k) \PP_{[Y=k]}(Z=n)\\
	&= \sum_{k=1}^{n-1} \PP(Y=k) \PP_{[Y=k]}(X=n-k)\\
	&= \sum_{k=1}^{n-1} \PP(Y=k)\PP(X=n-k) \text{ par indépendance}.	
	\end{align*}
	Ainsi
	\begin{align*}
	\forall n\in \ll 2 +\infty\ll,\quad \PP(Z=n) &= \sum_{k=1}^{n-1} q(1-q)^{k-1} p(1-p)^{n-k-1}\\
	&= pq\frac{(1-p)^n}{(1-q)(1-p)}\sum_{k=1}^{n-1} \left(\frac{1-q}{1-p}\right)^k\\
	&= pq\frac{(1-p)^n}{(1-q)(1-p)}\frac{\frac{1-q}{1-p}-\left(\frac{1-q}{1-p}\right)^n}{1-\frac{1-q}{1-p}}\\
	&= pq \frac{(1-q)(1-p)^{n-1} - (1-q)^n}{(1-q)(1-p)-(1-q)^2}\\
	&= \frac{pq(1-p)^{n-1}-pq(1-q)^{n-1}}{q-p}
	\end{align*}
	Ainsi
	\[ \boxed{Z(\Omega)=\ll 2 +\infty\ll \qeq \forall n\in \ll 2 +\infty\ll,\quad \PP(Z=n) = \frac{pq(1-p)^{n-1}-pq(1-q)^{n-1}}{q-p}.}\]
	\item Tout d'abord, $(X-Y)(\Omega)=\Z$. En utilisant le même système complet d'événements, pour tout $n\in \Z$ :
	\begin{align*}
	\PP(X-Y=n) &= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP((Y=k)\cap (X-Y=n))\\
	&= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP(Y=k) \PP_{[Y=k]}(X=n+k)=\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(Y=k)\PP(X=n+k) \text{ par indépendance.}
	\end{align*}
	Or $\PP(X=n+k)\neq 0$ si et seulement si $n+k\geq 1$, c'est-à-dire $k\geq 1-n$. On va donc procéder par disjonction de cas.
	\begin{itemize}
		\item Si $1-n\geq 0$, c'est-à-dire $n\leq 1$, on a
		\begin{align*}
		\PP(X-Y=n) &= \sum_{k=1-n}^{+\infty} \PP(Y=k)\PP(X=n+k)\\
				&= \sum_{k=1-n}^{+\infty} q(1-q)^{k-1} p (1-p)^{n+k-1}	\\
				&= pq(1-q)^{-1}(1-p)^{n-1}\sum_{k=1-n}^{+\infty} \left( (1-q)(1-p)\right)^k\\
				&= pq(1-q)^{-1}(1-p)^{n-1}\frac{(1-p)^{1-n}(1-q)^{1-n}}{1-(1-p)(1-q)}\\
				&= \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}(1-q)^{-n}
		\end{align*}
		\item Si $n>1$, 
		\begin{align*}
		\PP(X-Y=n) &= \sum_{k=1}^n q(1-q)^{k-1}p(1-p)^{n-k-1} \\
		&= 	pq(1-q)^{-1}(1-p)^{n-1}\sum_{k=1}^{+\infty} \left( (1-q)(1-p)\right)^k\\
		&= \frac{pq}{(1-(1-p)(1-q))}(1-p)^n.
		\end{align*}

	\end{itemize}
	\item Tout d'abord, notons $Z=|X-Y|$. $Z(\Omega)=\N$. Pour $n\geq 2$,
	\begin{align*}
	\PP(|X-Y| = n) &= \PP\left( (X-Y)=n \cup (Y-X)=n \right)	\\
	&= \PP(X-Y=n) + \PP(Y-X=n) \text{ par indépendance}\\
	&= \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}(1-p)^n + \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}(1-q)^n \\
	&= \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}\left( (1-p)^n + (1-q)^n\right).
	\end{align*}
	Si $n=1$ :
	\begin{align*}
		\PP(|X-Y| = 1) &= \PP\left( (X-Y)=1 \cup (Y-X)=1 \right)	\\
	&= \PP(X-Y=1) + \PP(Y-X=1) \text{ par indépendance}\\
	&= \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}(1-q)^{-1}+\frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}(1-p)^{-1}\\
	&= \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)} \left( \frac{1}{1-q}+\frac{1}{1-p}\right).
	\end{align*}
	Enfin, si $n=0$ :
	\begin{align*}
	\PP(|X-Y|=0) = \PP(X-Y=0) = \frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}.	
	\end{align*}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
